%\cleardoublepage

\newpage
\thispagestyle{empty}

\noindent Copyright \copyright\ 2020 \myauthor\\ % Copyright notice
\noindent Esta obra é liberada com uma Licença Creative Commons 
Atribuição-NãoComercial-CompartilhaIgual 4.0 Internacional. 
Não é possível usar este arquivo excepto em conformidade com a Licença. 
Pode obter uma copia da Licença em
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/}.\\ % License information

\noindent \textsc{Impresso no Brasil -- ISBN:\imprimirisbn}\\ % Publisher


\textbf{Para investir em pesquisa e colaborar com o projeto:}
\begin{tcolorbox}[breakable,colback=colorlowred,colframe=colorlowred]%%
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][]{13.5cm}		% Largura

	\small
    Para colaborar com esta pesquisa, você pode comprar uma versão impressa do livro
    desde o seguinte endereço eletrônico:\\
    \ImprimirLinkCompraLivroImpresso ~\\
    Ou pode comprar uma versão digital desde:\\
    \ImprimirLinkCompraLivroDigital ~\\


    \hspace{0.5cm}
    Também pode colaborar com dinheiro em efetivo, desde 20 reais (5 USD), 
    pelos seguintes métodos:
    \begin{itemize}
    \item Método 1
    \item Método 2
    \end{itemize}


    \hspace{0.5cm}
    Se já colaborou com a pesquisa, e se assim o deseja, 
    sintase livre de me mandar um e-mail a \ImprimirEmail, 
    pedindo abordar um novo assunto ou aprofundar em outro.
    Sim seu pedido está dentro das minhas capacidades 
    este será agregado sem falta na seguinte edição do livro.
	\begin{flushright}
    \myauthor ~\\ 
    \end{flushright}

	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{tcolorbox}%%



\textbf{Ficha catalográfica}
\begin{tcolorbox}[breakable,colback=colorlowgray,colframe=colorlowgray]%%
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{\begin{minipage}[c][5cm]{13.5cm}		% Largura
	\small
	\myauthor.
	%Sobrenome, Nome do autor
	
	\hspace{0.5cm} \mytitle: \mysubtitle   / \myauthor. --
	\imprimirlocal, \imprimiryear.
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; \imprimirsize.\\
	
	%\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimireditora,~\imprimirdata.}\\

	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{ISBN:\imprimirisbn}\\


	
	\hspace{0.5cm}
		1. Samba de gafieira.
		2. Samba.
		3. Gafieira.
		4. Partitura de movimento.
        5. Musicalidade.
		I. Título 			
	\end{minipage}}
	\end{center}
\end{tcolorbox}%%

~\\

\noindent \textsc{Descarga gratuita da versão eletrônica em \ImprimirLinkDescargaLivro}\\

\noindent \textsc{Publicado por \imprimireditora}\\ % Publisher
\noindent \textit{Primeira impressão , \imprimirdata} % Printing/edition date
